%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Resumo
%% Autor: Fábio Leandro Rodrigues Cordeiro
%% Version: 1.0
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{newpage}
	\thispagestyle{empty}
	\setlength{\baselineskip}{1.5\baselineskip} % Espacamento: 1.5
	\begin{center}
		\textbf{RESUMO} \\ [1.5\baselineskip]
	\end{center}
	\singlespace
	\noindent 
	O resumo deverá conter pelo menos cento e cinquenta palavras de acordo com o padrão de normalização da ABNT. Este artigo abordará as quatro mais importantes linguagens de programação WEB usadas atualmente, comparando suas características de maneira a indicar o melhor uso  de uma linguagem. 
	As linguagens apresentadas serão divididas de acordo com as seguintes características: interpretadas, compiladas, \textit{server-side} e \textit{client-side}. O resumo deverá conter pelo menos cento e cinquenta palavras de acordo com as normas da ABNT.
	linguagens serão divididas de acordo com principais características: interpretadas, compiladas, \textit{server-side} e \textit{cliente-side}. 
	O resumo deverá conter pelo menos cento e cinquenta palavras de acordo com o padrão de normalização da ABNT.
        \vspace{1.5\baselineskip} 
	\par
        \noindent Palavras-chave: {Modelo \LaTeX. Dissertação, Teses. Monografias.}% Palavras-chave
\end{newpage}


{
\begin{newpage}
	\thispagestyle{empty}
	\setlength{\baselineskip}{1.5\baselineskip} % Espacamento: 1.5
	\begin{center}
		\textbf{ABSTRACT} \\ [1.5\baselineskip]
	\end{center}
	\singlespace
	\noindent 
	The abstract should contain at least one hundred and fifty words in accordance with the ABNT standard. This article will address the main features of the web programming 
	languages, more used, comparing their features to indicate the better use of a language. The language will be divided according with four characteristics: 
	interpreted, compiled, server-side and client-side. This article will address the main features of the programming languages. The abstract should contain at least one hundred 
	and fifty words in accordance with the standards of ABNT standard. The language will be divided according with four major characteristics: interpreted, compiled, server-side 
	and client-side. This present article will address the main features of the web programming languages. The abstract should contain at least one hundred and fifty words in 
	accordance with the standards of ABNT standard
        \vspace{1.5\baselineskip} 
	\par
        \noindent Keysords: {Template \LaTeX. Masthertesys. PhD thesys.}
\end{newpage}
}